
\medskip

Les appareils de la maison consomment de l'énergie même quand ils sont en veille.
 
La feuille de calcul ci-dessous donne la consommation en kilowattheures (kWh) des appareils en veille d'une famille pour une année et les dépenses correspondantes en euros :
 
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|c|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	&A	&B	&C	&D	&E\\ \hline
1	&\footnotesize Appareil&\footnotesize Nombre d'appareils&\footnotesize Consom\-mation en veille par an pour un appareil (en kWh)&\footnotesize Prix du kilowattheure (en \si{\EuRo})&\footnotesize Dépenses (en \si{\EuRo})\\ \hline
2	&Téléviseur				&3	&77	&0,13	&30,03\\ \hline
3	&Ordinateur				&1 	&209&0,13	&27,17\\ \hline
4	&Parabole				&2	&131&0,13 	&34,06 \\ \hline
5	&Four					&1	&86	&0,13 	&11,18\\ \hline 
6	&Démodulateur satellite	&3	&59	&0,13	&23,01\\ \hline
7	&Lecteur DVD 			&2	&58	&0,13 	&15,08 \\ \hline
8	&Machine à laver		&1	&51 &0,13 	&6,63\\ \hline
9	&Console de jeu			&1	&42	&0,13 	&5,46\\ \hline 
10	&Four à micro-ondes		&1	&25 &0,13 	&3,25\\ \hline 
11	&Téléphone sans fil		&1	&25 &0,13 	&3,25\\ \hline
12	&Lave-vaisselle			&1	&17 &0,13 	&2,21\\ \hline 
13	&Chargeur batterie		&4	&13	&0,13 	&6,76\\ \hline
14	&						&&\multicolumn{2}{|r|}{\textbf{Dépense Totale}}&168,09\\ \hline
\multicolumn{6}{r}{\emph{Données extraites du site de l'ADEME}}\\ 
\end{tabularx}
\end{center}
 
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Quel calcul permet de vérifier le résultat $34,06$ affiché dans la cellule E4 ? 
		\item Quelle formule a-t-on saisie dans la cellule E2 avant de la recopier vers le bas ? 
		\item Une des quatre formules ci-dessous a été saisie dans la cellule E14 pour obtenir le montant total des dépenses dues aux veilles. Recopier sur la copie cette formule.
	\end{enumerate}
			
\medskip

\begin{small}
\hspace{-1cm}\begin{tabularx}{1.1\linewidth}{*{4}{X}} 
\fbox{$=\text{SOMME(E}2:\text{E}13)$}&\fbox{$= \text{E}2:\text{E}13$}&\fbox{$=\text{E}2+\text{E}13$}&\fbox{$=\text{SOMME(E}2:\text{E}14)$}\\ 
\end{tabularx}
\end{small}
\medskip
 
\item Dans une pièce de cette maison, les appareils qui sont en veille sont : 

\medskip
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
$\bullet~~$un téléviseur& $\bullet~~$une console de jeu\\
$\bullet~~$un ordinateur& $\bullet~~$un lecteur DVD
\end{tabularx}
\medskip
 
 La consommation de l'ordinateur représente-t-elle plus de la moitié de la consommation totale des appareils de cette pièce ? 
\end{enumerate}

\bigskip

